%#############################################################
\section{Introdução}
\begin{frame}{Introdução}{Contextualização do tema}
  \begin{itemize}
		\item Por sua riqueza de informações e abrangência, a plataforma Lattes é a principal fonte de dados acadêmicos no Brasil~\cite{lane2010let}.
		\item Agências de fomentos utilizam a plataforma como fonte do histórico acadêmico dos pesquisadores.
		\item As informações relacionadas aos pesquisadores é de acesso público. 	
		\item Na última década surgiu a necessidade de realizar extrações de maneira mais ágil~\cite{silva2007organizaccao}.
  \end{itemize}
\end{frame}
%#############################################################

%#############################################################
\begin{frame}{Introdução}{Dados plataforma Lattes}	
	A plataforma Lattes contém um número superior a \textbf{\textcolor{blue}{$3.520.000$}} currículos cadastrados
	\begin{figure}[ht!]
		\resizebox{0.43\linewidth}{!}{% 
			\begin{tikzpicture}[nodes = {font=\sffamily}, scale=1, transform shape]
			\foreach \percent/\name in {
				6.47/Doutores,
				10.54/Mestres,
				16.24/Especialistas,
				28.00/Graduados,
				37.08/Outros,
				1.67/Não Informado,
			} {
				\ifx\percent\empty\else               % If \percent is empty, do nothing
				\global\advance\cyclecount by 1     % Advance cyclecount
				\global\advance\ind by 1            % Advance list index
				\ifnum3<\cyclecount                 % If cyclecount is larger than list
				\global\cyclecount=0              %   reset cyclecount and
				\global\ind=0                     %   reset list index
				\fi
				\pgfmathparse{\cyclelist[\the\ind]} % Get color from cycle list
				\edef\color{\pgfmathresult}         %   and store as \color
				% Draw angle and set labels
				\draw[fill={\color!50},draw={\color}] (0,0) -- (\angle:\radius)
				arc (\angle:\angle+\percent*3.6:\radius) -- cycle;
				\node at (\angle+0.5*\percent*3.6:0.7*\radius) {\percent\,\%};
				\node[pin=\angle+0.5*\percent*3.6:\name]
				at (\angle+0.5*\percent*3.6:\radius) {};
				\pgfmathparse{\angle+\percent*3.6}  % Advance angle
				\xdef\angle{\pgfmathresult}         %   and store in \angle
				\fi
			};
			\end{tikzpicture}
		}
		\caption{Distribuição dos currículos cadastrados na plataforma Lattes.}
		\label{fig:quantidadeDeCurriculosPorNiveis}
	\end{figure}
\end{frame}
%#############################################################

%#############################################################
\section{Introdução ferramentas}

%#############################################################
\begin{frame}{Introdução}{Ferramentas para extração de dados na plataforma Lattes}
% 	\begin{itemize}
%		\item \cite{bonifacio2002ontologias}.
%		\item \emph{GeraLattes}~\cite{oliveira2004geralattes}
%		\item \emph{Semantic Lattes}~\cite{da2009semantic}.
%		\item \emph{LattesMiner}~\cite{alves2011lattesminer}.
%		\item \emph{Lattes Extrator}~\cite{stela2002lattes}.
%		\item \textbf{Scriptlattes}~\cite{Mena-Chalco2009}.
%	\end{itemize}

	\begin{itemize}
		\item Ontologias e consulta semântica: Uma aplicação ao caso Lattes. Bonifácio, A.S (2002);
		\item Lattes extrator. Stela, Grupo (2002)
		\item GeraLattes: extração de informação gerencial de currículos de pesquisadores usando XML, OLIVEIRA; BERMEJO; KERN (2004);
		\item Semantic Lattes: uma ferramenta de consulta de informações acadêmicas da base Lattes baseada em ontologias; Costa e Yamate (2009);
		\item LattesMiner: a multilingual DSL for information extraction from lattes platform; ALVES; YANASSE; SOMA (2011);
		\item \textcolor{blue}{scriptLattes: an open-source knowledge extraction system from the Lattes platform; Mena-Chalco e Junior (2009)};
	\end{itemize}
\end{frame}
%#############################################################

%#############################################################
\section{Introdução processo ScriptLattes}
\begin{frame}{Introdução}{Processo de execução ScriptLattes}
	\begin{figure}[h] 
		\centering
		\tabular{c}
		\includegraphics[scale=0.55]{ScriptLattesVet}
		\endtabular
		\label{fig:agrupamentoHierarquico}
	\end{figure}
\end{frame}
%#############################################################


%#############################################################
\section{Introdução trabalho}
\begin{frame}{Introdução}{ Trabalhos que utilizam o ScriptLattes}
     \begin{itemize}
		\item A semantic platform for the management of the educative curriculum ~\cite{fernandez2012semantic}.

		\item Uso do scriptlattes e gephi na análise da colaboração científica~\cite{giordano2015uso}.
	
		\item Prospecção de dados acadêmicos de currículos Lattes através de Scriptlattes~\cite{mena2013prospecccao}.
			
		\item Uma análise sobre a produção, produtividade e colaboração na Ciência da Informação no Brasil entre os anos 2007 a 2009~\cite{silveira2012analise}.
	
		\item Uso das ferramentas computacionais Scriptlattes, ScriptGP e Patent2net para análise da produção bibliográfica e tecnológica sobre a dengue~\cite{nigro2016uso}.

		\item Redes de coautoria em educação: uma análise a partir de artigos científicos produzidos nos programas de pós-graduação~\cite{de2014redes}.
	\end{itemize}
\end{frame}
%#############################################################